倡母語教育藏人扎西文色遭控「煽動分裂國家罪」，判刑5年

致力推動藏語教育的藏人扎西文色，被當局以「煽動分裂國家罪」，判處5年有期徒刑。

32歲的扎西文色本是一名商人，多年來致力在西藏推廣母語——藏語教育。他曾批評中共政府對西藏的經濟援助破壞了藏人的生活文化。2015年接受《紐約時報》訪問時，他說：「消滅一個民族首先就是要消滅它的語言和文字……它是一種謀殺民族文化的方法。」

在同一訪問中，扎西文色表明自己不支持西藏獨立，強調自己只是想推動藏語教育，鼓勵藏人在公共生活中使用藏語。

他曾經去過最高人民法院，尋求當局保護西藏文化，增加在西藏的藏語教育，又要求北京中央電視台報道他的行動。

他於2016年1月在青海省玉樹藏族自治州被拘留，其後被控以「煽動分裂國家罪」。扎西文色當時拒絕認罪，並指自己的個人行動並非煽動反對中國統治。

扎西文色的辯護律師梁小軍曾表示，在現行的中國法律體系之下，扎西文色被判無罪可能性很小，而由於扎西文色已被關押超過兩年，一旦判監希望可以扣減刑期，即再度服刑不超過2年。梁小軍也表示，會提出上訴。

國際特赦組織東亞研究總監Joshua Rosenzweig表示，扎西文色只不過是想以中國的法律機制去保護藏語，形容他是「人權捍衛者，是良心犯」，「今日的裁決是不公義的。把一位以和平方式推動藏語的人視為煽動分裂，實在荒謬絕倫。」

明日香港

倡母語教育港人遭控「煽動分裂國家罪」，判刑5年

抵死啦搞事，有飯食咪算囉

支那係一個由賣國集團統治既垃圾國家
對支那統治者黎講，任何「本土」既嘢都係分裂
反而你滿口英語食洋腸做假洋鬼子，佢地就好歡迎

未來嘅香港